%\cleardoublepage
\chapter{Analyse (Generisk tittel)}
\label{chap:analysis}
\meta{
Kapittelet tar for seg analysedelen av arbeidet. Den består av to hoveddeler, en grundig beskrivelse av oppgaven basert på skissen gitt av oppdragsgiver, og en undersøkelse av hva som finnes av relatert arbeid, {\em best practise} og relevant teknologi. 
}

I dette kapittelet danner vi oss et bilde av hvordan en akademisk/teknisk rapport bør se ut, både med hensyn på innhold, struktur og utforming. Vi ser også på hvordan store og komplekse dokumenter blir produsert (både analogt og digitalt), og hva slags (digitale) verktøy som kan tenkes å brukes. Vi går også gjennom endel tilgjengelig materiale som kan gjøre det lettere å velge hva slags digitale verktøy man burde bruke i en bacheloroppgave\footnote{Utvalget er noe overfladisk utført, i hovedsak basert på forfatterens erfaringer.}.  

%\lipsum[3-56]

\section{Akademiske og tekniske dokumenter}

Akademiske og tekniske dokumenter ser noe forskjellige ut avhengig av fagfeltet. Likevel, en litt grundigere analyse avslører en felles hovedstruktur, som egentlig er ganske intuitiv\dots og omtrent lik den vi lærte på barneskolen: {\em Hode, kropp og hale}. Hver av disse hoveddelene består som regel av omtrent de samme elementene. 


\subsection{Mayfield Handbook of Technical \& Scientific Writing}
\label{sec:mayfield}

I følge engelsk terminologi deler man gjerne et dokument opp i {\em Front matter, Body og End (Back) matter}, og det gjøres konsekvent i
Mayfield Handbook of Technical \& Scientific Writing \cite{perelman97mht}. Denne utmerkede kilden finnes også på 
elektronisk form\footnote{\url{http://www.mhhe.com/mayfieldpub/tsw/home.htm}}. 
I kapittelet 
{\em Elements of Technical Documents}\footnote{\url{http://www.mhhe.com/mayfieldpub/tsw/elemtech.htm}}
blir den følgende generiske strukturen foreslått:

\begin{compactitem}
\item Front Matter
\begin{compactitem}
\item Title page
\item Abstract
\item Table of contents
\item List of figures
\item List of tables
\item List of terms
\item Acknowledgments
\end{compactitem}

\item Body
\begin{compactitem}
\item Introduction
\item Background
\item Theory
\item Design criteria
\item Materials and apparatus
\item Procedure
\item Workplan
\item Results
\item Discussion
\item Conclusion
\item Recommendations
\end{compactitem}

\item End Matter
\begin{compactitem}
\item References
\item Appendixes
\item Index
\end{compactitem}

\end{compactitem}

Hvert av punktene blir nærmere beskrevet, med mange eksempler på godt (og dårlig) innhold, og det anbefales på det sterkeste å  studere dette kapitellet nærmere. 

Denne strukturen er så nær man kommer en universell mal for en teknisk/vitenskapelig rapport.

\subsection{HiØ/IT}
\label{sec:hiof-it}

Ved HiØ/IT har man valgt å skille grovt sett mellom to typer dokumentasjon.
{\em Prosessdokumentasjonen} omfatter en forprosjektrapport samt individuelle refleksjonsnotater, og selve produktet er omtalt i
{\em hoveddokumentet}\footnote{\url{https://wiki.hiof.no/index.php/Bacheloroppgaven_-_Leveranser}}(eller rett og slett det vi kaller bacheloroppgaven).
Når det gjelder oppbygging og innhold er hoveddokumentet å regne som en typisk akademisk/teknisk rapport/artikkel:

\begin{compactitem}
\item Tittelside
\item Sammendrag
\item (Takk til)
\item Innholdsfortegnelse
\item (Liste over figurer)
\item (Liste over tabeller)
\item Introduksjon
\item Analyse
\item Design
\item Implementasjon
\item Evaluering
\item Diskusjon
\item Konklusjon
\item Referanser
\item Referanser
\end{compactitem}

\section{Skriveverktøy for store og komplekse dokumenter}

For å starte på et stort og komplekst dokument, vil mange åpne sin vanlige teksteditor og sette igang. Det går sjelden bra. Som ved alle typer større oppgaver, bør man velge sine verktøy med omhu.
Før man setter igang å lage et digitalt dokument, kan det være fornuftig å dvele litt ved hvordan dokumenter har blitt, og blir, produsert på tradisjonelt vis. 

\subsection{Forfatter, redaktør, typograf, trykkeri}

Tradisjonelt hersker det en streng arbeidsdeling innen produksjon av dokumenter, som f.eks. en bok, eller en avis. Forfatteren (eller journalisten) skriver såkalt {\rm brødtekst}, som rett og slett er tekst, skrevet for hånd, på skrivemaskin, eller talt inn på diktafon. I teksten er det gjerne markert ulike strukturelle elementer. Det er markert hvor et nytt avsnitt begynner, kanskje det står skrevet at her kommer det en illustrasjon, etc. Dette råmaterialet går gjerne til en redaktør, som kvalitetssikrer innholdet og tildels struktur, og eventuelt foreslår/foretar endringer. Deretter tar typografen (eller den grafiske formgiveren) over, og bestemmer skriftstørrelser, fonter, marger, linjeavstand etc. Til slutt går trykkoriginalen til trykkeriet\footnote{Her kan jo være på sine plass å tenke litt på XHTML og CSS, og hvor de har sine røtter\dots og da tenker jeg ikke på Håkon Wium Lie \smiley.}.

Denne framgangsmåten ivaretar en klar tredeling av arbeidet; innhold, struktur, og form. Innholdet, og grovstrukturen, bestemmes av forfatteren. Redaktøren sørger for å kvalitetssikre innholdet, og eventuelle justere strukturen. Den endelig formgivingen av dokumentet blir typografens rolle. Det er viktig å merke seg at alle disse tre rollene krever høy kompetanse innen helt forskjellige fagfelt. De fleste mener også at det er ganske unaturlig for en forfatter å legge ned mye tankearbeid i hvilken font og størrelse det bør være på overskriftene. På den annen side ville vel det ikke være rett at typografen blandet seg bort i innholdet.

\subsection{The curse of the cursor \\  \normalsize -eller- \\DTP: DeskTop Publishing eller Dom Tokigas Paradis? }

Og etterhvert kom datamaskinene, som tilsynelatende kunne gjøre ``alt'', og dermed begynte mange å gjøre ``alt'', selv. Teksteditorer og desktop publishing verktøy gjorde det mulig for at en person kunne stå for hele prosessen, både skrive, redigere, og formgi, uten å ha særlig kompetanse, ferdighet eller erfaring i noen av feltene.

Personlig husker jeg godt mitt første møte med DTP, tidlig i IT-utdannelsen. Oppgaven var å lage en liten avis, med bilder og det hele, ved hjelp av en søt liten Mac, som på et mysteriøst vis var knyttet sammen med en skriver som til og med skrev ut illustrasjoner og fotografier i grov oppløsning. Den blinkende markøren i teksteditoren var hypnotisk, halvt innbydende, halvt skremmende. Og så måtte man bare kaste seg ut i det. Skrive noen setninger, markere en del som ``bold'' og fontstørrelse 18, fin overskrift, et par ``enter'', forsette med vanlig font, nei, kanskje en litt mer fancy kalligrafifont, kanskje til og med blå? Og dermed var det gjort, forvirringen var total. Noe senere erfarte jeg at i enkelte svenske miljøer mente man at DTP sto for ``Dom Tokigas Paradis". Innen visse segmenter av reklamebransjen mener jeg fremdeles å se spor etter slike traumatiske møter med datastøttet publisering.

Man kan jo spørre seg om det egentlig er noen forskjell mellom et blankt ark, enten på et skrivebord eller i en skrivemaskin, og en blinkende markør øverst i venstre hjørne i en editor? Uansett svar, det blanke arket gir deg ikke anledning til å eksperimentere med fonter, marger, skriftstørrelse og plassering av bilder. Arket handler kun om innhold, og hvordan det skal struktureres, hvilken passasje som følger en annen, og hvor det begynner et nytt avsnitt.

\subsection{Programmering av dokumenter}

Et par år senere skal jeg produsere min første akademiske artikkel, i \LaTeX~med  AMS stilen. Hæh?

Det tok et par dager før jeg skjønte poenget. Skrive innholdet i filer (ark) i en editor uten formateringsmulighet, sette inn kryptiske kommandoer for å markere avsnitt eller matematiske uttrykk, sette sammen delene i en styrefil, legge til noen kommandoer som avgjorde hvordan dokumentet ble seendes ut. Deretter {\em kompilere} hele greia! Som så resulterte i  en DVI-fil\footnote{DVI: DeVice Independent}, som igjen kunne konverteres til alle mulige trykk- og printbare formater. Og det beste av alt, resultatet, rent formmessig, ble helt strøkent, akkurat som i lærebøkene og artikkelsamlingene.

Dette var jo akkurat som å programmere. Full kontroll.


\section{Digital dokumentproduksjon}

Vi foreslår et sett med minimumskrav til digitale dokumentverktøy, basert på  den forutgående analysen. Deretter gir vi kort beskrivelse av 
\LaTeX~ og OpenOffice Writer, som etter en kort vurdering er de to verktøyene som tilfredstiller de fleste av kravene.

\subsection{Generelle krav}
\label{sec:generelle-krav}

Kravene er utarbeidet delvis med basis i den forutgående analysen, men i hovedsak ut fra forfatterens erfaringer.

\vspace{1em}
\begin{compactdesc}
\item [Plattformuavhengighet] I et prosjekt med flere deltagere, er det direkte arrogant å forvente at alle skal bruke samme plattform, fordi valget av dokumentasjonsverktøy krever dette.
\item [Robusthet] En hovedrapport er ofte relativt stor, og tildels med komplekst innhold (figurer, tabeller etc). Det er ikke uvanlig at selv kostbare og vidt utbredte verktøy kræsjer i en slik kontekst, eller verre, begynner å oppføre seg inkonsistent og uforutsigbart Det å åpne et dokument, bare for å oppleve at formatering som ble foretatt kvelden før er ødelagt, er ingen særlig givende erfaring, særlig ikke hvis det er to timer til rapporten skal leveres inn.
\item [Maler/stiler] Det må kunne være mulig å skifte mal på et og samme dokument uten å gjøre ekstra tilpasninger. Dermed oppnår man et klart skille mellom innhold og utforming. Hvis f.eks. retningslinjene for hovedrapporten endrer seg, så er det bare å lage en ny mal og bruke denne.
\item [Oppsplitting]Det bør kunne være mulig å splitte dokumentet i mindre deler, f.eks. en fil for hvert kapittel. Delene må kunne knyttes sammen i et masterdokument. På denne måten vil det være lett å endre rekkefølgen på komponentene. Da er også strukturen uavhengig av det faktiske innholdet. Oppsplitting er også en forutsetning for å kunne jobbe distribuert, der de ulike deltagerne jobber parallelt på ulike deler av rapporten.
\item [Kryssreferanser]Det må være mulig å bruke dynamiske kryssreferanser, slik at man f.eks. kan referere til en nummerert figur. Hvis da nummeret til figuren endrer seg pga. av at det blir lagt inn en figur tidligere i dokumentet, så må referanse oppdateres automatisk.
\item [Bibliografi]De må være enkelt å referere til en ekstern samling bibliografiske referanser. Det også være enkelt å når som helst endre referansestil (f.eks. IEEE eller Harvard).
\item [Brukermasse]Det bør eksistere en stor og variert brukermasse, noe som i seg selv kan være en antydning om at verktøyet holder mål.
\item [Dokumentasjon]Verktøyet må være godt dokumentert, både den innebyggede dokumentasjonen, samt i ulike fora på nettet.
\item [Versjonskontroll]Det må være enkelt å håndtere versjonering, dvs. at man lett kan rekonstruere tidlige versjoner, og lett se hva som er endret fra versjon til versjon.
\item [Framtids/fortidssikker]Verktøyet bør kunne uten videre behandle dokumenter som er laget i tidligere versjoner. Dette vil også være en indikasjon på at dokumentet du jobber fremdeles ``lever'' i rimelig overskuelig framtid. 
\item [Stave/grammatikkontroll] Minimumskravet er at det er mulig å utføre effektiv stavekontroll, for ulike språk, ikke minst norsk bokmål. I tillegg vil det være et pluss om det er mulig å verifisere grammatikk.
\end{compactdesc}


\subsection{\LaTeX}

Klipt og limt fra Wikipedia\footnote{\url{http://no.wikipedia.org/wiki/LaTeX}}:

\begin{quotation}
\LaTeX~ er et typesettingssystem for dokumentproduksjon. Det skrives normalt LaTeX i dokumenter som ikke har hevet og senket tekst.
\LaTeX~ ble opprinnelig utviklet av Leslie Lamport i 1984 og tilbyr idag en lang rekke dokumentproduksjonspakker som f.eks. automatisk opprettelse av innholdsfortegnelser, lister med tabeller og figurer, inkludering av bilder, kryssreferanser, sideoppsett, bibliografier mm.


LaTeX~ baserer seg på at forfatteren av et dokument kun skal være forfatter av dokumentet og slippe å bry seg om utforming og hvordan ting ser ut; noe han normalt sett ikke er ekspert på uansett. Det forfatteren gjør er å dele opp dokumentet i logiske strukturer før han lar LaTeX~ ta seg av selve oppsettet. LaTeX~ ansees ofte som WYSIWYM (det du ser er det du mener) fremfor WYSIWYG (det du ser er det du får) editor. Dette fører til at det ofte anerkjennes som overlegent fremfor andre skriveprogrammer grunnet at endringer som påvirker hele dokumentet er meget enkle å gjennomføre. De trenger ofte bare en endring et sted, så er endringen gjennomført i hele dokumentet.
\end{quotation}


\subsection{OpenOffice Writer (med kloner)}

Klipt og limt fra Wikipedia\footnote{\url{http://no.wikipedia.org/wiki/OpenOffice}}:

\begin{quotation}
Apache OpenOffice (AOO), er en kontorprogramvare som inneholder tekstbehandlingsprogram, regneark, presentasjonsprogram, tegneprogram og et databaseprogram. AOO er fri programvare, og distribueres av Apache Software Foundation under Apache-lisensen. Det betyr at både programmet og dets kildekode kan lastes ned gratis, og privatpersoner eller bedrifter kan selv gjøre endringer eller reparere feil. 

AOO benytter ODF som sitt primære dokumentformat. Dette er en ISO-standard som blant annet er tatt i bruk av offentlig sektor i Norge og EU for utveksling av digitale dokumenter. I tillegg støttes formatene til Microsoft Office og en rekke andre kontorprogrammer. AOO er multiplattform programvare, tilgjengelig for mange forskjellige operativsystemer, deriblant Microsoft Windows, Mac OS X, Linux, Solaris, FreeBSD, NetBSD og OpenBSD.
\end{quotation}

