\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{paralist}

%Tittel på dokumentet skal være "ukesreferat-uke[nåværende uke].tex"

\begin{document}
\title{
Ukereferat\\
Gruppe 15\\
Uke 10
}
\author{Morten Lindstad}
\date{10.03.2014}
\maketitle

\section*{Arbeidsplan}

%Mål vi bestemte i forrige uke for nåværende uke
\subsection*{Mål fra forrige uke:}
\begin{compactitem}
	\item Jobbe videre med å få serveren til å oppdatere databasen og ta i mot informasjon fra ethernutkortet.
Programmet for serveren er nesten ferdig. Trenger eventuelt mer jobb senere.
\item Jobbe videre med programmering av ethernutkortet.
Fått ethernut til å kommunisere med server.
\item Anskaffe komponenter til sikkerhetskresten til temperatur- og luftrykksensor. Lage et nytt utkast av hele kretsen til de to sensorene som inkluderer sikkerhetskretsen.
Har fått tak i komponenter fra Geir.
\item De som får tid skriver videre på hovedrapporten.
\end{compactitem}

%Punktliste med det vi faktisk fikk gjort denne uken og litt om de forskjellige oppgavene. Ta med eventuelle mål vi ikke fikk gjort, og hvis vi gjorde mer enn det vi planla osv.
\subsection*{Arbeidsoppgaver for denne uken:}
\begin{compactitem}
\item Fortsettemed å skrive første utkast av hovedrapporten
\item Programmere ethernut-kortet 
\item Beregne motstander og zenerdiode for sikkerhetskretser til sensorene
\end{compactitem}

%Mål vi har satt oss for neste uke, og evt. litt om de.
\subsection*{Arbeidsoppgaver for kommende uke:}
\begin{compactitem}
\item Fullføre hovedrapporten som skal være ferdigstilt til 14.03
\item Kommunisere mellom hardware og software
\item Arbeidsoppgave 3
\end{compactitem}
\end{document}
